\input{../../../../main.tex}
% by Никита Белоусов

\begin{document}
\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Кинематика}{8 класс}
\subsection*{Лекция 1}
\paragraph*{Размерности.}
Что такое размерности и зачем они нужны. Примеры определений эталона единицы длины (ярд, метр). Подобие фигур. Что произойдёт с площадью и объёмом, если линейные размеры фигуры изменятся в $k$ раз. Акцент на идее разбиения произвольной фигуры на маленькие кусочки~--- квадратики, кубики и проч. Доказательство теоремы Пифагора через подобие и метод размерности. Другие примеры применения метода размерностей. Анекдот про Паскаля, Ньютона и Гаусса.
\paragraph*{Движение.}
Примеры разных видов движения. Кинематика~--- <<как двигается>>, динамика~--- <<почему так двигается>>. Что нужно для описания движения (т. е. для перевода наблюдаемой геометрической картинки в числа): в теории, несколько бесконечных линеек (оси и начало координат) и часы~--- система отсчёта. Сравнение физических величин: чем можно пренебречь? Идея материальной точки.
\paragraph*{На прямой.}
Одномерное движение, основной пример: машина. Два способа записи данных: таблица и график. Простейший график~--- прямая, движение~--- равномерное. Скорость как коэффициент наклона прямой, сравнение б\'{о}льших и меньших скоростей на графике. Решение задач с помощью графика. Неравномерное движение: какие скорости можно ввести? Секущая на графике $x(t)$~--- средняя скорость. Идея малого интервала времени, на котором скорость можно считать постоянной. Касательная на графике $x(t)$~--- мгновенная скорость.
\paragraph*{Скорость и координата.}
Графики $x(t)$ и $v(t)$ для равномерного движения. Площадь под графиком $v(t)$~--- путь (с учётом знака~--- перемещение). Доказательство для неравномерного движения через разбиение на малые интервалы времени. Итого: переход от $x$ к $v$ через касательную, обратно через площадь.
\paragraph*{Равноускоренное движение.}
Простейший закон изменения скорости~--- линейный. Ускорение как коэффициент наклона графика $v(t)$. Восстановление зависимости $x(t)$ через площадь, график параболы. Пример равноускоренного движения: камень, брошенный с башни.

\subsection*{Лекция 2}
\paragraph*{Системы отсчёта.}
Галилей: законы физики на земле и на плывущем корабле неотличимы. При этом наблюдатели из разных систем отсчёта видят разные картинки, пример: кто-то движется на скейтборде и подбрасывает вверх мяч. Как переходить из одной системы отсчёта в другую (в этих лекциях~--- только про системы, движущиеся равномерно и прямолинейно)? Сложение скоростей при переходе в одномерии, понятие проекции скорости (на примере человека на платформе и внутри электрички). Задача: нога, движущаяся со скоростью $v$, ударяет по мячу; с какой скоростью после удара полетит мяч (считая удар абсолютно упругим)?
\paragraph*{На плоскости.}
Двумерное движение (в простейшем случае) сводится к двум одномерным. С координатами $x(t)$ и $y(t)$ по отдельности уже умеем работать. Сложение проекций скоростей в двумерии на примере движения лодки по реке. Задача: чтобы меньше намокнуть под дождём, нужно бежать или идти? (Решение через переход в систему отсчёта дождя.) 
\paragraph*{Вектора.}
Вектор как отрезок с направлением. Примеры векторов в физике: перемещение, скорость, сила. Сложение, домножение на число, вычитание. Координаты вектора. Сложение скоростей в двумерии в терминах векторов.

\subsection*{Лекция 3}
Задача про лису и зайца\footnote{Рассказ по статье \href{https://arxiv.org/abs/1108.2006}{Non-Cartesian Thinking}.}. Траектория лисы; как будет выглядеть движение через долгое время. Два случая: скорость лисы равна скорости зайца и больше неё. Переход в систему отсчёта зайца. Неортогональная система координат. Идея закона сохранения. Для первого случая находится конечное расстояние между лисой и зайцем, для второго~--- время погони. Предельный случай, когда скорость лисы много больше скорости зайца.

\subsection*{Дополнительная лекция про вектора}
Два определения вектора: геометрическое (стрелочка) и алгебраическое (набор чисел). Параллельный перенос векторов~--- <<у векторов нет дома>> (неважно, из какой точки рисовать вектор). Вектора одинаковой длины, но разных направлений описывают окружность; вектора всевозможных длин, но одного направления~--- прямую. Сложение и домножение на число на языке обоих определений. Модуль и коэффициент наклона вектора через его координаты. Ещё раз о применении векторов в кинематике: сложение скоростей при переходе в другую систему отсчёта. Простой тест на вектора.

\subsection*{Как это было}
Детям в среднем было хорошо известно про: подобие, понятие системы отсчёта, равномерное движение, сложение скоростей в одномерии. С остальным либо не сталкивались, либо чувствовали себя неуверенно.

Помимо задачи про лису и зайца, наибольшее затруднение (как на теории, так и при решении задач) вызвали вектора и переходы между системами отсчёта на плоскости. В связи с этим для б\'{о}льшей части людей была проведена дополнительная лекция про вектора, в конце которой была дана подборка простых задач (на $30 \unit{мин}$).

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Вектора и сложение скоростей}{8 класс}
%\printtask{
\task{
	\begin{enumerate}
		\item[a.] Определите проекции и длины векторов, изображенных на рисунке.
		\item[б.] Найдите проекции векторов $\vec{a}+\vec{d}$, $1.5\,\vec{b}$, $\vec{c}-\vec{b}$ и $-0.5\,\vec{a}+2\vec{c}$. Изобразите эти вектора на координатной плоскости, используя правила сложения векторов и домножения векторов на число.
	\end{enumerate}
}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[
	/pgfplots/axis labels at tip/.style = {
		xlabel style = {
			at = {(current axis.right of origin)},
			yshift = 1ex,
			xshift = -0.5ex,
			anchor = south east,
			fill = white,
			rounded corners = 5pt
		},
		ylabel style = {
			at = {(current axis.above origin)},
			xshift = 1ex,
			yshift = -0.5ex,
			anchor = north west,
			fill = white,
			rounded corners = 5pt
		}
	}]
	\begin{axis}[
	width = 11cm,
	height = 9cm,
	line width = 1pt,
	axis x line = middle,
	axis y line = middle,
	axis labels at tip,
	xmin = -8.5,
	xmax = 8.5,
	ymin = -3.5,
	ymax = 3.5,
	xtick = {-8,-6,-4,-2,0, 2, 4, 6, 8},
	ytick = {-3,-2,-1,0,1, 2, 3},
	xlabel = {$x$},
	ylabel = {$y$},
	grid = both,
	%		major grid style = thick,
	minor x tick num = 3,
	minor y tick num = 3
	]
	\draw[very thick, red,->] (0, 0) -- (2,3);
	\draw[very thick, blue,->] (-4, -0.5) -- (-6,1.5);
	\draw[very thick, green!50!black,->] (4, -2) -- (1,-2);
	\draw[very thick, orange,->] (3.5, 2) -- (6.5,0.5);
	\end{axis}
	\node at (5.6,5) {\large $\vec{a}$};
	\node at (2.4,4.7) {\large $\vec{b}$};
	\node at (7.8,5.5) {\large $\vec{c}$};
	\node at (6.2,2) {\large $\vec{d}$};
	\end{tikzpicture}	
\end{center}
\task{Две машины приближаются к перекрестку по перпендикулярным друг к другу дорогам. Первая едет со скоростью $40\unit{км/ч}$, вторая --- со скоростью $60\unit{км/ч}$. Определите, с какой скоростью вторая машина едет относительно первой. Нарисуйте вектора скоростей машин в системе отсчета земли и в системе отсчета первой машины.}
\task{Моторная лодка может развивать скорость $10\unit{м/с}$ в стоячей воде. Определите проекции и величину скорости лодки относительно берега реки, если лодочник пытается пересечь её перпендикулярно к берегу. Скорость течения равна: а) $5\unit{м/с}$; б) $15\unit{м/с}$. Нарисуйте вектор скорости лодки относительно берега. То же самое проделайте в случае, когда лодка пытается двигаться под углом $60^\circ$ к берегу против течения реки.}
%}
\end{document}